<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
  <channel>
    <title>纵横 - 分类 - Gezellig</title>
    <link>https://hchenua.github.io/categories/%E7%BA%B5%E6%A8%AA/</link>
    <description>纵横 - 分类 - Gezellig</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><lastBuildDate>Sun, 21 Jul 2013 11:05:06 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://hchenua.github.io/categories/%E7%BA%B5%E6%A8%AA/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
  <title>纵横家</title>
  <link>https://hchenua.github.io/baijia_zonghengjia/</link>
  <pubDate>Sun, 21 Jul 2013 11:05:06 &#43;0800</pubDate>
  <author>Hchenua</author>
  <guid>https://hchenua.github.io/baijia_zonghengjia/</guid>
  <description><![CDATA[<blockquote>
<p><font size=4 face="仿宋">纵横</font> 二字 源自于鬼谷子的‘<font size=4 face="楷体">捭阖</font>之术’，可以理解为是阴阳思想。在儒家眼中，避免战争需要讲究人德；在墨家眼中，需要人人贡献。但在纵横家的眼中，则需要建立一个能够渗透在列国中的谋士集团，然后让这些谋士来掌控大权，直接控制整个中原的格局。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>纵横</p>
<blockquote>
<p>我们可以将‘纵’理解为是救命的药。合纵者之所以能够把药卖出去，是因为有人生病，但是药效太好，疾病全无，那合纵者手里的药就完全失去了它的意义，所以他们就需要有人去制造新的疾病。这些人就是连横者，他们将战国之间的争霸看作是一场比拼智力的游戏。合纵连横者相互对抗，似乎是在完成鬼谷子的游戏。不过从历代纵横家的结局上不难看出，稍有不注意，可能就要葬身于万劫不复之地。毫无疑问，这是一场十分危险的游戏。在诸子百家那个人才辈出又相互攻击的时代，鬼谷派是百家公认的强者，被人称为“笑则而天下兴，一怒使诸侯惧”</p>
</blockquote>
</blockquote>
<hr>
<h2 id="鬼谷先生">鬼谷先生</h2>
<blockquote>
<p>鬼谷子 原名王诩</p>
<blockquote>
<p>战国时期谋略家，纵横家的鼻祖，兵法集大成者</p>
</blockquote>
</blockquote>
<p>   鬼谷派也就纵横思想的创建者，他的神秘程度不低于老子李耳，而学术成就又不低于儒家的孔子，是位真正的奇人，当然，也有可能不是一个人。<br>
   关于鬼谷子的传闻最早出现于公元前 476 年，最晚至公元前 211 年，期间共有 255 年的历史。所以 <font size=4 face="仿宋">鬼谷子</font> 很有可能只是一个称呼，如同墨家的<strong><ruby>巨子<rt>钜子</rt></ruby></strong>一样，是纵横家对其首领的尊称。而且在鬼谷岭上，也确实流传着鬼谷子与墨翟相伴隐居的传闻。<br>
   按照史记和各种文献的记载来看，鬼谷子一定存在，但至于他到底是谁，并没有一个十分明确的说法，没有人真正见过他，他也没有离开过云梦山，只是在中原大地上一直流传着关于鬼谷先生的传闻。所以接下来的内容可能在时间跨度上有些不太准确的地方。如果有疑惑，大家可以将鬼谷子看作是一个身份，而不是一个切切实实的人。<br>
   在春秋末期，河南鹤壁的云梦山上，有一位得道高人在此隐居，这个人面相古怪，额前有四颗肉痣，呈鬼宿之相，并精通百家学问，被人称为是当代谋圣。因为其居住于鬼谷洞，所以人们都称他为‘鬼谷先生’。
鬼谷先生身怀四大绝学：</p>
<ul>
<li>一曰 数学，就是日星象纬，观心之术；</li>
<li>二曰 兵学，六韬三略，变化无穷；</li>
<li>三曰 游学，广记多闻，明理审势；</li>
<li>四曰 出世学，修真养性，服食导引。</li>
</ul>
<p>   据说鬼谷子每次只收两名弟子，传授他们纵横之术，然后让这两人以天下为棋局，相互对抗，胜出者就是下一任鬼谷子。当然这个也只是猜测，并没有十分明确的记载。<br>
   春秋末期，实际动荡，天下诸侯之间已经出现了纷争的迹象，列国都在为接下来的大战准备招贤纳士。在这个时期，每个国家都曾去拜访过鬼鬼先生，但一直未见其踪迹。就在人们以为这只是传闻的时候，有两名鬼谷弟子走出了云梦大山。</p>
<hr>
<h2 id="鬼谷门人">鬼谷门人</h2>
<p>   有关于纵横之间的首次对抗，分别就是<font color=red size=3 face="宋体">庞涓</font>与<font color=red size=3 face="宋体">孙膑</font>的故事。因为纵横家是隐学，所以记载较少，其中有很多内容不可考证，大家可以当故事来听一下。</p>
<blockquote>
<p>《史记·卷六十五·孙子吴起列传》</p>
<blockquote>
<p>孙膑尝与庞涓俱学兵法。庞涓既事魏，得为惠王将军</p>
</blockquote>
</blockquote>
<p>   庞涓下山后，首先来到了魏国，并以鬼谷门人的身份做上了魏国将军。战国初期的时候，魏国实力最强，而且庞涓又是当时最出名的谋略家，可谓是强强联手。不过庞涓唯一忌惮的就这个与自己师出同门的孙膑。在庞涓看来，孙膑是唯一一个能够阻挡自己实现抱负的对手，于是他就设计将孙膑引到了魏国<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>，并以莫须有的罪名将其处以了膑刑和黥刑。这个膑刑不是挖去膝盖骨，而是砍去双足；黥刑就是在脸上刺字。在当时那个社会，这两种刑罚的降临，就等同于是宣告了被执行者的死期。没有双足，就只能卧于床榻，无法遁逃。脸上刺字要一生受人嘲讽，不得重用。除此之外，庞涓又日夜派人监护，以防孙膑逃走，如此一来，可以说是万无一失。<br>
   几个月后，齐国有一位使者来魏国拜访，孙膑想尽办法见上了这个齐国使者<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup>，并用纵横家必备的技能，也就是言辞打动了这位齐国使者，被他秘密带往了齐国。再之后就出现了‘田忌赛马’的故事，孙膑用谋略说服了齐国将军田忌，成为了田忌的军师。当时齐国的执政者是齐威王，他依靠祖辈留下来的资产，也萌生了进军中原的想法。于是田忌就将孙膑举荐给了齐威王。同样，齐威王也被孙膑的言辞所折服，更加坚定了自己进军中原的想法。<br>
   公元前 354 年，魏国庞涓举兵讨伐赵国，直接将赵军围困在了都城邯郸。无奈之下，赵国只能向齐国求助。随后齐国派遣田忌为主将，孙膑为军师，一同前往赵国救援，这也就是鬼谷门人的第一次正面交锋。当时田忌想直奔赵国的都城邯郸，但孙膑却认为这是下策，魏赵军队正在邯郸交战，魏国太过强大，即使我们过去，一时也不能解围。怎么办？以强制弱。魏国精锐都在邯郸，都城大梁都是老弱病残，所以只取大梁才是以强制弱。于是田忌就兵分两路，一路去佯攻魏都大梁，主力军队则留在了桂陵设伏。这也就是历史上围魏救赵的典故。<br>
   果然不出孙膑所料，庞涓得知都城起火后，只能赶紧回访，结果就在桂陵这个地方遭遇了齐军伏击，魏军大败，庞涓成为了俘虏<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3</a></sup>。但可惜的就是，在庞涓的指导下，魏国主力军队依然没有损伤。碍于魏国的强大，孙膑只能将其放归。不过鬼谷门人相争，必有一死一伤，所以纵横之间的博弈还在继续。<br>
   直到 13 年后，魏国庞涓利用纵横术联合赵国共同征讨韩国。这次韩国也同样只能向齐国求援。孙膑与田忌再次出战，也是同样的套路，直取魏国都城大梁。庞涓也有了经验，得知齐国出兵后，就赶紧回访，准备与都城的军队联手，先绞杀后方的齐军。这怎么办？只能以弱制强，以弱之强的精髓是先要让敌人放松警惕。于是孙膑下令，每天依次减少炉灶，头一天升起 10 万个炉灶，第二天就减去一半。庞涓看到前方烟火在逐渐减少，以为齐军军心一失，已然溃散，于是就丢下了大军，开始以轻骑追击，一直追到了马陵这个地方。<br>
   到达马陵后，夜色将至，周边只有高山密林。庞涓在树丛中发现了一棵被脱皮的树，其上刻着一行小字，内容为‘庞涓死于此树之下’。还没等他读完，周边火光大起，原来又中了孙兵的伏兵之计。结果庞涓被逼自刎，魏国元气大伤，而齐国则进入了他最强盛的时期。<br>
鬼谷门人的首次出山，就改变了整个天下的格局。</p>
<hr>
<p>   齐国做上霸主后，孙膑功臣隐退，没过多久。从云梦山上又下来了新的鬼谷传人，这个人就是<font color=red size=3 face="宋体">张仪</font>，张仪的对手应该是<font color=red size=3 face="宋体">公孙衍</font>。</p>
<blockquote>
<p>公孙衍 魏国人，曾领军攻打魏国，并获得了多次胜利，被封爵为大良造(秦国最高的爵位)</p>
</blockquote>
<p>   张仪下山后，第一站就去到了楚国，结果不被重用，随后又辗转反侧去到了秦国，当时他的对手公孙衍就在秦国。这个公孙衍是魏国人，在魏国不受重用，于是就来到了秦国。魏国接连战败之后，就派人用重金贿赂了公孙衍，于是公孙衍就极力劝说秦惠王，让他放弃攻打魏国，先谋取其他的国家。结果就在这个时候，张仪来到了秦国，并向秦惠王提出了连横策略，他说公孙衍的方法是误国之举，魏国有霸主的根基，如果等他恢复过来，那秦国恐怕就失去了这个称霸中原的机会。秦惠王听完觉得有道理，就采取了这个连横策略，并开始排斥公孙衍。<br>
   公孙衍自知已经暴露，只能离开秦国，并投靠了魏国，准备以合纵之术对抗张仪的连横之策。<br>
   公孙衍和魏国可以说是有共同的敌人，魏国的敌人是秦国，而公孙衍的敌人就是主张连横的张仪。于是他就提出了合纵策略。所谓合纵，就是联弱以至强。通过游说，他将齐国与楚国一并拉入了合纵联盟，三个国家共同对抗秦国，张仪应该如何破解？当时合纵联盟为了壮大势力，正在攻打旁边的赵国。<br>
   张仪趁他们攻打赵国的时候，直接带兵拿下了魏国重镇蒲阳。拿下蒲阳之后，并没有乘胜追击，而是又主动派人与魏国讲和<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4</a></sup>，并送去了质子，又归还了刚刚打下的蒲阳、恩威并施用离间之计破坏了合纵联盟。而魏惠王则接受了蒲阳，并割让了十五个县回报秦国。破坏了合纵联盟，又白得了十五个县域。张仪也因此得到了秦国国相之位。在当时秦国愈加强大，在魏国合纵家的嘴遁下，也让周边其他国家产生了合纵想法。但就在这个时候，张仪做了一个大胆的决定，离开秦国去到魏国，并且一来就坐上了魏国相<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5</a></sup>，而后又在魏国大肆鼓吹与秦国结盟的好处。张仪是个明白人，单一诸侯对秦国没有威胁，真正的敌人就是魏国的合纵者。当时魏楚两国交战，魏国节节败退，于是张仪又联合秦楚魏齐四国举行了蘖桑会盟，并由秦国出面给魏楚两国调停，让魏国有了喘息的机会。虽然人人都知道福祸相依，但真正面对问题时，大多数人都只能看到眼前的福。最终魏惠王也因为眼前的蝇头小利，直接将公孙衍赶出了魏国。</p>
<blockquote>
<p>其实从这里来看</p>
<blockquote>
<ul>
<li><font color=#FFFF00 size=3 face="宋体">合纵</font> 就是联合弱国来抵抗强国</li>
<li><font color=#FFFF00 size=3 face="宋体">连横</font> 就是用一个强国来破坏整个合纵联盟从而逐个击破。</li>
</ul>
</blockquote>
</blockquote>
<p>   这么来看，合纵的难度更大，所以连横者的胜利会更大。但真的是这样吗？<br>
   在张仪之后，出现了一个六国之相，他联合了六个国家共同抗秦，并成功遏制了秦国的发展，这个人就是鬼谷子的另一位高徒苏秦。</p>
<hr>
<p>   纵横术固然厉害，也存在致命弱点，它对人心太过了解，能把人玩弄于鼓掌，一旦失控 施术者就会万劫不复，如同鬼谷子中所说：你使用纵横术之后要填平所有挖的坑，不然对方必然会有所察觉，之后你就会遭到反噬。</p>
<hr>
<hr>
<blockquote>
<p>人为什么会被洗脑？又是怎么被洗脑的？一个人只要和外部世界接触，就肯定会按照自己的行为规则、生活方式形成一系列潜移默化的习惯。这个形成习惯的过程本质上就是一种洗脑，而且是自己给自己洗脑。人为什么会被洗脑呢？这就牵扯到了一个心理学概念，联结也可以理解为连接。连接指的是两个具体的事物，而这个联结的则是两个抽象的概念。比如说喝酒的人一上酒桌就想着喝酒，吸烟的人一上厕所就想着吸烟，再比如不玩游戏就感觉特别无聊。
其中的空闲时间和我们的个人爱好之间，就存在着一种难以察觉的联结。因为不管是游戏、烟酒，它本质上都是用低成本的投入换来了一种超级加倍的快乐。当这种触手可及的快乐和我们大脑中的愉悦感建立连接后，以后只要出现空闲时间，潜意识就会驱使我们寻找这种快乐，所以很多人自己都说不清楚为什么会突然打开手机，因为这已经变成了本能反应。</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="洗脑">洗脑</h3>
<p>   上面讲到关于纵横家的案例时，可能会感觉到迷惑，人家卖拐多少还能拿出个东西，可这些纵横家只要说几句话，诸侯立马就得交出国家的相印。这边纵横家刚说出你要亡国，那边诸侯就立马觉得自己废了。这些君主真的有那么好骗？这就牵扯到了纵横家的洗脑，而且专门洗的就是君主的。<br>
简单来说，纵横家的洗脑一共分为四步走：</p>
<blockquote>
<p>第一步叫做权威背书。<br>
   在春秋战国，但凡是个纵横家，他的首要身份就是鬼谷门徒，不管是孙膑、庞涓、张仪、苏秦，只要一下山，逢人见面的第一句话就是，我是鬼谷子的弟子。后来辅佐秦昭襄王提出远交进攻的范雎，也说自己是鬼谷子的关门弟子，还有给秦始皇炼丹的徐福也说自己是个关门弟子，要知道秦昭襄王是嬴政的曾祖父，这个门少说也得关了 60 多年。说白了，鬼谷门徒这四个字，就是在给自己的身份做背书。有了这层身份，就等同于是顶尖学府毕业，而且必修课就是怎么治国。</p>
<blockquote>
<p>  比如苏秦求见的第一个君主，是当时的天子周显王，开口第一句也是鬼谷门徒。但显王身边有个大臣是苏秦同乡，所以当场就给出了质疑，说你不是在家种地吗？啥时候又成了鬼谷门徒？没办法，苏秦只能另寻民主<sup id="fnref:6"><a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6</a></sup>，去个陌生的地方重新忽悠，这就属于是没有权威背书。</p>
</blockquote>
</blockquote>
<blockquote>
<blockquote>
<p>   类似的还有刘备一开口就是中山靖王之后，其他人不知道这其中的分量，但曹操却看得清清楚楚，他说别人都不足为虑，但这个刘备我得格外提防，这个给自己做背书的过程所利用的就是权威效应。一个人在某一领域获得成功，成为权威后，就可以凭借这种权威性在其他领域获得成功，哪怕是他对这个领域一窍不通。企业为什么要找明星代言？这不是一拍脑门的决定，而是市场反馈出的标准答案。所以这些纵横家在发迹时从来不做什么小的官职，张仪到秦国就是客卿，苏秦发迹就是六国国相，你要一个小的官职，反而丧失了这种权威性，那明白了权威效应就能够躲避了吗？显然不能。</p>
<blockquote>
<p>   在 1961 年时，耶鲁大学的心理学家史坦利·米尔格伦曾做过一个名为‘米尔格拉姆’的服从实验，这个实验的结论是：大多数人在权威人物的命令下，都会执行违背个人道德观念的行为。你把它当成权威，它割了你的韭菜，但割完了韭菜之后，你还得把它当成权威。这是一种默认的社会规则。<br>
那如果权威效应不好使，这个诸侯就是不信邪。</p>
</blockquote>
</blockquote>
</blockquote>
<blockquote>
<p>这就到了第二步，制造需求。就算我不去找你，你也得想办法来找我。</p>
<blockquote>
<p>  ‘纵横家’是个缩写，摊开来讲应该是‘合纵连横家’。合纵是和弱攻强，连横是连强伐弱，两者相互对抗又互相成全。如果合纵是伤人的病，那连横就是治病的药。公孙衍之所以能让五国伐秦佩戴五国相印，就是因为张仪在秦国搞了连横。张仪之所以能在秦国搞连横，就是因为公孙衍弄了一个五国合纵，一个制造问题，一个解决问题，那如果合纵连横都没搞起来，可以去制造一个根本不存在的问题，就像是公孙衍一样。<br>
   现在秦国是强，我个人觉得他们要弄个连横，如果连横成功，那就怎么样？所以君主没有选择，只能被迫合作，你这边一合纵，那边立马就连横，就算是现在还没有连横，但万一以后连横了呢？主打的就是一个没安全感。现在不是一样吗？看了几个视频就感觉自己有好多事情要做，总是有一种无缘无故的焦虑，但这些事情你真的是非做不可吗？这个东西你就真的有那么需要吗？化妆品店说你的毛孔粗大，算命的说你有血光之灾，但他们这么说，你就真的有吗？纵横家一开口就是你要亡国了，要不就是你要统一了。<br>
   人在青年在意外表，人到中年就要成家，成家之后要关心孩子的学业，到了老年又想着健康长寿。是个男人都喜欢美女，是个女人都有容貌。焦虑这些问题根本就不用制造，是每个年龄段普遍存在的问题。没有问题就制造问题，有了问题就加大问题，你真的特别需要吗？他真的可以解决吗？就像是被纵横家控制的诸侯一样，大多数人根本不会去想这些问题。</p>
</blockquote>
</blockquote>
<blockquote>
<p>因为还有第三步，感官隔离。</p>
<blockquote>
<p>   纵横家洗脑君主靠的确实是嘴，但不仅仅是自己的一张嘴，比如说张仪在楚国就安排了两张嘴<sup id="fnref:7"><a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref">7</a></sup>，一张是楚怀王大臣靳尚的嘴，一张是楚怀王宠妃郑袖的嘴。之所以张仪能够欺楚说什么送给你商於之地，我们秦楚两国世代交好，你又何必再与齐国联盟平白损耗自己的国力呢？但他这么说楚怀王就能相信吗？当然不能，这就要靠郑袖去吹耳旁风，靠靳尚在朝堂上谏言，给怀王制造一种信息错觉，你不和秦国交好，那秦国就要先打楚国，到时你有什么办法？就算秦国没了，楚国也好不到哪里去，你说该怎么办？苏秦游说齐湣王也是相同的道理，而且他自己就是近臣，一开口就是你要攻打赵国还是宋国，一个武力丰沛却遍地荒芜，一个唯唯诺诺还富的流油，这还用选吗？当然不用，但齐王却没有想过应不应该打他也不会想，因为他根本就听不到其他的声音。<br>
   用今天来的典型案例，就是一些成功学大师的讲课，现场的音乐一定要响，话筒的声音一定要清，让你只能听到他一个人讲话，不能和旁边人交流，也根本没有时间思考。当然，以上都是比较低级的隔离，最怕的是自己给自己隔离，因为算法机制和个人爱好的引导，你只能接受到自己喜欢的信息，根本就看不到其他的说法。就像是有些人从来没想过洗脑一样，他一边在给自己洗脑，一边又觉得自己不会被洗脑。老年人为什么会被电视购物所骗？为什么这么低级的主播剧本他们就是发现不了，因为这是一种从内到外的自愿隔离。</p>
<blockquote>
<p>   我们总说大彻大悟，所谓大彻大悟，就是推翻了自己之前的认知，任何一个在自己熟知的领域获得巨大成功的人，一路上要经历很多次大彻大悟，要不断的推翻和建立自己的世界观，只有在跳出固定的循环后，才会突然感觉到大彻大悟。当诸侯好不容易想清楚这个问题后，这些纵横家已经准备好了。</p>
</blockquote>
</blockquote>
</blockquote>
<blockquote>
<p>第四步，乌合之众。</p>
<blockquote>
<p>  我们常说人类都是乌合之众，所有人都在盲目从众，但从众的本质是什么？就两个字‘利益’。</p>
<blockquote>
<p>  比如苏秦搞合纵联盟去游说韩国时<sup id="fnref:8"><a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref">8</a></sup>，韩王说：既然赵王已经有了主意，那我也给你相印举国听从你的安排。游说齐王时<sup id="fnref:9"><a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref">9</a></sup>，齐王说：既然赵王和韩王有了主意，那我也给你相印举国听从你的安排。游说楚王时，楚王说：既然赵王、韩王、齐王有了主意，那我也听从你的安排。苏秦说的就这么好吗？当然不是，这些君主不是担心合纵能否成功，就怕自己没有上车。</p>
</blockquote>
</blockquote>
</blockquote>
<p>  在这个世界上，任何成规模的博弈，本质上都是一种从众心理，大到封建王朝的起义，小到公司之间的对抗。什么民意、民心是个非常虚幻的东西，包括什么各国联盟、贸易，说到底都是利益。看到问题不要执着于对错，要看对错背后的立场问题。就拿封建王朝的起义来说，自古以来流民发动了起义，最后都被贵族给摘了桃子，因为稍有势力的贵族只需要给起义军一点地一点种子，他们又会争相的成为奴隶。不是怕没有饭吃，而是怕自己一个人没有饭吃，这个就是民心、民意。当然不只是百姓，放到贵族和君主身上也是一样，你达成了两国联盟，其实就已经完成了六国联盟，其他君主不怕你给他下套，就怕你不过去邀请。</p>
<hr>
<p>  人生在世，难免要被自己或别人洗脑，问题就是要洗正确的还是错误的。在思考自己想要成为什么样的人之前，首先要成为一个人，一个有独立思考的真正的人。</p>
<hr>]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
