<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
  <channel>
    <title>墨 - 分类 - Gezellig</title>
    <link>https://hchenua.github.io/categories/%E5%A2%A8/</link>
    <description>墨 - 分类 - Gezellig</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><lastBuildDate>Thu, 05 Apr 2012 13:32:28 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://hchenua.github.io/categories/%E5%A2%A8/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
  <title>墨家</title>
  <link>https://hchenua.github.io/baijia_mojia/</link>
  <pubDate>Thu, 05 Apr 2012 13:32:28 &#43;0800</pubDate>
  <author>Hchenua</author>
  <guid>https://hchenua.github.io/baijia_mojia/</guid>
  <description><![CDATA[<blockquote>
<p><font size=4 face="华文宋体">墨家</font> 产生于战国时期。它既是一个思想学派，也是一个纪律严明等级森严的神秘组织。这个组织存在的目的就是聚集一批有梦想的人，然后在首领<strong><ruby>巨子<rt>钜子</rt></ruby></strong>的指导下，建立一个真正和平的世界。</p>
</blockquote>
<h2 id="墨家">墨家</h2>
<p>   <font size=4 face="华文宋体">墨家</font> 的创建者叫做<strong><ruby>墨翟<rt>墨子</rt></ruby></strong>，作为墨家的成员，一般都称呼其为巨子。</p>
<blockquote>
<p><font size=4 face="华文宋体">墨翟</font></p>
<blockquote>
<p>墨家学派创始人，战国时期思想家，被称为墨子或锯子</p>
</blockquote>
</blockquote>
<p>   <font size=4 face="华文宋体">墨翟</font> 出生贫微，是中国历史上唯一一个农民出生的哲学家，是从底层走上去的人。在春秋战国时期，催生了一类叫做‘士’的群体，就等同于是今天的知识分子。知识分子大概有两种人组成，一种是孔子这样的没落的贵族，小的时候读过贵族学校，但没有什么财产，也没有社会地位。还有一种就是墨翟这样的，精通一门手艺，学习了知识，然后上升成为知识碰子。他们之间正好相反，一个是从顶层掉了下来，一个是从底层爬了上去。<br>
   春秋战国，群雄逐鹿。这是一个礼崩乐坏的时代。墨翟刚刚晋升为‘士’的时候，孔子的儒家思想开始遍布了华夏大地，于是墨翟就加入了儒家，想要依靠儒家的仁义来终结这个乱世。墨翟加入儒家时，孔子已经去世，当时的儒家变成了统治者掌控天下的口号。这样的学派，怎么能终结乱世呢？一个从底层爬上来的人，最清楚阶级固化的可怕，想要消除这种固化，就需要以暴制暴。于是墨翟就放弃了儒家思想，建立了墨家学派。<br>
   墨家学派建立后，吸引了大量的手工艺人，这些人苦儒家久矣，认为他们只是假仁假义。莫迪的出现才真正引起了这些底层人士的共鸣。儒家的人大多都是没有什么能力的富二代，而墨家的人大多都是努力奋斗的穷苦人，这也就导致墨家的生命力要比儒家顽强的多，所以没过多久，墨家就有了与儒家平起平坐的地位，成为了当时的两大显学之一。而且墨翟这个人本身就有着超强的吸粉能力，在墨家弟子眼里，墨翟就像是一位神明，有一生学问，有口才，手艺又好，为人节俭，一心为公，是一个完美无缺的榜样。庄子曾说过：万千学派只有墨子真正在赴汤蹈火，孟子也说：只要对天下人有利的事，就算是让墨子本人粉身碎骨，他也心甘情愿。但是墨家的强大并不只是在墨子本人身上。</p>
<blockquote>
<p>《庄子·杂篇·天下》</p>
<blockquote>
<p>相里勤之弟子，五侯之徒，南方之墨者若获、已齿、邓陵子之属 ，俱诵《墨经》，而倍谲不同，相谓别墨。以坚白同异之辩相訾，以 奇偶不仵之辞相应，以巨子为圣人。皆愿为之尸，冀得为其后世，至 今不决。墨翟、禽滑厘之意则是，其行则非也。
孟子·儒家圣人
墨家兼爱，摩顶放踵利天下，为之</p>
</blockquote>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="墨家的强大">墨家的强大</h3>
<p>   在墨家内部，成员叫做墨者，首领叫做<strong><ruby>巨子<rt>钜子</rt></ruby></strong>。墨者大多都是社会底层的手工艺人，心中怀着崇高的理想，时刻准备着为和平而赴死。所有墨家成员，不管是在哪里，只要是为官者，就必须推行墨家思想。而且所有的墨家成员，包括巨子本人的财产都必须捐献给墨家，因为建立大同世界，大家注意一下，这个群体的纪律十分严格，他们的财富真的只是用来完成梦想。那墨家成员没钱怎么办？只能吃苦耐劳。</p>
<blockquote>
<p>《庄子·杂篇·天下》</p>
<blockquote>
<p>记载中称：多以裘褐为衣，以屐蹻为服，日夜不休，以自苦为极。</p>
</blockquote>
</blockquote>
<p>   以吃苦为乐，心甘情愿的吃苦。所有墨家的人活着就只为了两件事，一件是心中的义，一件是世界和平。<br>
我们举几个例子，比如</p>
<blockquote>
<p>  在秦国有个叫做腹<strong><ruby>黄享<rt>tūn</rt></ruby></strong><sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>的人，也曾担任过墨家的<strong><ruby>巨子<rt>钜子</rt></ruby></strong>，也就首领。他的儿子在秦国杀了人，秦惠王也不愿意得罪墨家，就说你年事已高，而且就这么一个儿子，我已经命人不杀他了。但腹<strong><ruby>黄享<rt>tūn</rt></ruby></strong>却说：杀人的人要处死，伤害人的人要受刑，这是墨家的规定，秦国的官吏不杀他，我自己也要杀他<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup>。于是在墨家内部就把他儿子给裁决了。<br>
   楚国曾计划攻打宋国，墨子认为这种战争是不义的，于是就要帮助宋国来防御楚国。墨子让三百名弟子去宋国设防，然后只剩一人去到了楚军大营，劝说楚王退兵，但是楚王请了<strong><ruby>公输班<rt>鲁班</rt></ruby></strong>，让鲁班和墨子两人在沙盘上对抗，结果不论鲁班怎样进攻，都没能突破墨子的防守。气急败坏的鲁班甚至想要杀了墨子，以为这样就没有人能够帮助宋国，结果墨子说：“自己可以死，但是墨家的弟子和墨家精神不会断绝<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3</a></sup>。”无奈之下，楚王只能退兵，那墨家精神到底有多强悍，可以参考一下‘孟胜殉城’。</p>
<blockquote>
<p>   <font color=#FFFFFF size=4 face="宋体">孟胜</font>也是一任巨子，曾答应过一位叫做阳城君的人，为楚国守成。孟胜把一块玉分成了两半，与阳城君一人半块，只有两半玉拼合时才会放弃守成<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4</a></sup>。结果有一次楚国发生了政变，这个阳城君逃亡<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5</a></sup>了，楚国的人想要回阳城君的封地，但孟胜不见玉佩不交城池，而且说以我的能力抵抗不了楚国的大军，但是不见玉佩我不能交出城池，所以我只能死在阳城。当时一共有 182 名墨家成员，其中有 180 人心甘情愿地追随孟胜赴死。有两人冲出了重围，将孟胜的巨子令牌传给了田襄子，并指认田襄子为下一任巨子。交出令牌之后，这两人又重新返回了战场，也是心甘情愿的赴死<sup id="fnref:6"><a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6</a></sup>。</p>
</blockquote>
</blockquote>
<p>   可以想象一下，在当时那个贫瘠的时代，这么一群手艺极高，掌握着最先进的工具，而且甘心为大义而赴死的人，足以威胁任何一个国家。最重要的是，他们还拥有着极高的科学素养。在《墨经·经上》中有一个叫做‘力，刑之所以奋也’，‘力，重之谓’的记载，就是说力是物体加速的原因，重力和重量并不相同，其实这个就是力学的启蒙，直到两千年后，牛顿才提出了类似的观点。解释完力学之后，墨子又将目光放到了宇宙之上，他将时间称为‘久’，将空间称为‘宇’，认为他们之间是不可分离的关系。同时又定义了时空的特性，认为时空既是有穷的，又是无穷的。对于整体来说，时空是无穷的，而对于部分来说，时空是有穷的，在无穷中包含着有穷，在有穷中包含着无穷。这里面就涉及了爱因斯坦相对论中的部分理念，相同的说法也是出现在两千年后。除此之外，还有小孔成像、几何定义、极限理论，这些观点在《墨经》中都有论述。另外墨子的逻辑学《墨辩》，还与因明学、古希腊逻辑学，并称为是‘世界三大逻辑学’，但这些还都只是附属品，真正的技术还得看墨家机关术。<br>
在手工方面，即算是‘木匠之祖’鲁班也只能甘拜下风。</p>
<blockquote>
<p>例如</p>
<blockquote>
<p><font color=#FFFFFF size=4 face="宋体">侦察木鸢</font>，在《韩非子·外储说左上》中记载：‘墨子为木鸢，三年而成，一日而败’，木鸢就风筝，就说墨子用木头做的风筝可以在天上飞一整天。所谓侦查就是其上坐着一个人；<br>
<font color=#FFFFFF size=4 face="宋体">墨家木偶</font>，就是木头制成的战士，可以用丝线操控，甚至可以模仿人类的动作；<br>
<font color=#FFFFFF size=4 face="宋体">转射机</font>，这也是《墨经》中记载的一种工具，在一些地方都有出土。整个机器大约 6 尺长，需要两人操控，主要在城墙上使用。与一般的投石器不同，它可以变换射击的角度和位置，连续发射弩箭，与转射机类似的还有一种叫做‘连弩车’的工具，需要十人驾驶，能够一口气射出 60 支箭；<br>
<font color=#FFFFFF size=4 face="宋体">籍车</font>，也就投石车，全身都包裹着铁皮，可以投掷火球，运用大规模杀敌。</p>
</blockquote>
</blockquote>
<p>   这些只是有过记载的，看到这里大家应该就能明白了，墨者几乎就是一群崇尚和平的赴死者，掌握着最先进的技术，那他们到底崇尚什么呢？</p>
<hr>
<h4 id="信仰">信仰</h4>
<p>整个墨家思想有十条要素：</p>
<ul>
<li><font color=#FFFFFF size=4 face="宋体">兼爱</font>，这个兼爱不是仁爱，而是毫无差别，不分彼此的博爱。<br>
   这个仁爱就是对待亲人要有礼节，对待父母要孝顺，对待长辈要尊敬，这是比较符合人性的思想，但兼爱是对待任何人都要做到有礼节、孝顺、尊敬，任何人都必须遵守这个约定，不能有偏见。这就类似于是强行进入大同世界。</li>
<li><font color=#FFFFFF size=4 face="宋体">非攻</font>，墨家反对战争，崇尚和平。<br>
   因为战争没有胜者，只要发动就都是败者。所以如果有国家发动战争，那墨家就要阻止，甚至是将其诛杀。</li>
<li><font color=#FFFFFF size=4 face="宋体">尚贤</font>，就大家都必须向贤者学习。<br>
   与道家的‘不尚贤’有些冲突，虽然不算高明，但墨子要的就是绝对的完美。</li>
<li><font color=#FFFFFF size=4 face="宋体">尚同</font>，有点类似于书同文，车同轨。<br>
   墨子学习过儒家，认为儒家人总爱搞诡辩，把一些好的道德标准变成个人的权利。就比如说有人总把买国产和爱国绑架起来，高呼买国产就爱国。墨子认为爱国没错，买国产也没错，但爱国的标准到底是什么，我们要说清楚。大家统一标准，把其中的个人利益剔除。</li>
<li><font color=#FFFFFF size=4 face="宋体">天志</font>，就说我们按照标准做一个章程，这样百姓才好遵守，这样才能真正的杜绝私立。<br>
   后来这一条演变成为了天人感应，按照天的规则去做事，差不多就顺其自然。</li>
<li><font color=#FFFFFF size=4 face="宋体">明鬼</font>，这一条比较特殊，就是说相信鬼神是存在的。<br>
   墨子这么说的目的，就因为他发现，一旦没有信仰，人们就会变得无所畏惧。如果有信仰，认为举头三尺有神明，他就会有所收敛，能够更好的管理自己。</li>
<li><font color=#FFFFFF size=4 face="宋体">非命</font>，否认命运的存在，认为世界是公平的，大家要相信个人意志。</li>
<li><font color=#FFFFFF size=4 face="宋体">非乐</font>，这一条类似于道家的‘不贵难得之货’，不要崇尚一些玩物丧志的东西，拿出时间做点好事。</li>
<li><font color=#FFFFFF size=4 face="宋体">节用</font>，让贵族们不要浪费资源，过度享受，引起平民的不满。</li>
<li><font color=#FFFFFF size=4 face="宋体">节葬</font>，这一条专门针对于儒家的厚葬，认为人死之后就会化为虚无，复杂的葬礼对他们来说没有任何意义。</li>
</ul>
<hr>
<h3 id="墨家的覆灭">墨家的覆灭</h3>
<p>   墨家的理念是非常超前的，巨子就不用说了，即算是一个墨者都必须舍生取义，放弃家庭，对待陌生人要像对待亲友一样，做到没有差别的兼爱，这个是有难度的。所以墨子死后，墨家就再也没有了这种凝聚力，甚至分成了<font color=#FFFFFF size=4 face="宋体">相里墨、相夫墨、邓陵墨</font>这三派。</p>
<blockquote>
<p>邓陵墨 放弃了任何研究，变成了同儒家一样的游说学派，到处游历倡导兼爱思想。但是没有了墨家这个后盾，兼爱就变成了一个笑话。</p>
</blockquote>
<hr>
<blockquote>
<p>邓陵墨 是最忠心的一群墨者，变成了一群游侠，他们反对战争，照样会赴死，但是没有了理论支撑和圣人形象，人数越来越少，没有人加入了，最终也化为了乌有。</p>
</blockquote>
<hr>
<blockquote>
<p>相里墨 依旧注重研究，依旧有着强大的技术，但缺没了赴死的决心。他们准备换了一种方法来重新延续墨家思想。相里墨也叫做秦墨，他们认为秦国的制度就是墨家的最终去向，最后帮助秦国完成了统一战争。据说书同文、车同轨，这些举措就是墨家帮助秦始皇完成的。</p>
</blockquote>
<p>   秦时的墨家已经从原先的组织变成了一个普通的学派，到了汉朝时期，因为独尊儒术的影响，墨家彻底消失在了历史之中。</p>]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
